%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Sur les matrices magiques]
  Soit $n\geq 3$. Une matrice $M\in \MM_n(\R)$ est dite magique si, pour tout $j\in \interent{1 n}$, on a
  \[
  \sum_{i=1}^{n} m_{i, j}=\sum_{i=1}^{n} m_{j, i}=\sum_{i=1}^{n} m_{i, i}=\sum_{i=1}^{n} m_{i, n+1-i} .
  \]
  On note $M G(n)$ l'ensemble des matrices magiques d'ordre $n$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un exemple de matrice magique pour $n=3$.
    \item Montrer que $M G(n)$ est un espace vectoriel.
    \item Soit $\phi$ l'application de $MG(n)$ dans $\MM_{n-2, n-1}(\R)\times \R^{n-2}$ définie par
    \[ \phi \left( \matrice{
  & & & & m_{1, n} \\
  & M_{1} & & & \vdots \\
  & & & & m_{n-2, n} \\
  m_{n-1,1} & \ldots & \ldots & m_{n-1, n-1} & m_{n-1, n} \\
  m_{n, 1} & \ldots & \ldots & m_{n, n-1} & m_{n, n}
  }\right) = \left(M_{1}, m_{1, n}, m_{n-1,1}, m_{n-1,3}, m_{n-1,4}, \ldots, m_{n-1, n-2}\right). \]
  Montrer que $\phi$ est un isomorphisme.
    \item En déduire la dimension de $M G(n)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Un exemple de matrice magique de taille $3$ :
	\[ \matrice{1&1&1\\
				1&1&1\\
				1&1&1} \text{ ou } \matrice{3&8&1\\2&4&6\\7&0&5}\]
	\item Soient $M$ et $N$ deux matrices de $MG(n)$, et $\lambda \in \R$. Alors la matrice
		\[ P=\lambda M+N = \left( \lambda m_{i,j}+n_{i,j}\right)_{\substack{1\leq i\leq n\\1\leq j\leq n}} \]
		vérifie, pour tout $j\in \interent{1 n}$
	\begin{align*}
	\sum_{i=1}^n p_{i,j} = \sum_{i=1}^n (\lambda m_{i,j}+n_{i,j}) &= \lambda \sum_{i=1}^n m_{i,j} + \sum_{i=1}^n n_{i,j}\\
	&= \lambda \sum_{i=1}^n m_{j,i} + \sum_{i=1}^n n_{j,i} \text{ car } M\in MG(n),\, N\in MG(n)\\
	&= \sum_{i=1}^n (\lambda m_{j,i}+n_{j,i})=\sum_{i=1}^n p_{j,i}.
	\end{align*}
	Les autres égalités se vérifient de la même manière. Ainsi, $\lambda M+N\in MG(n)$, et $MG(n)$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_n(\R)$.
	\item $\phi$ est une application linéaire. Soient $M$ et $N$ deux matrices de $MG(n)$, et $\lambda un réel$. Alors $P=\lambda M+N = \left( \lambda m_{i,j}+n_{i,j}\right)_{\substack{1\leq i\leq n\\1\leq j\leq n}}$ et on a :
	\begin{align*}
		\phi(\lambda M+n) &= \left( (\lambda m+n)_{\substack{1\leq i\leq n-2\\1\leq j\leq n-1}}, \lambda m_{1,n}+n_{1,n}, \lambda m_{n-1,1}+n_{n-1,1},\hdots,\lambda m_{n-1,n-2}+n_{n-1,n-2}\right)\\
		&= \left( (\lambda m_{i,j})_{\substack{1\leq i\leq n-2\\1\leq j\leq n-1}}, \lambda m_{1,n}, \lambda m_{n-1,1},\hdots, \lambda m_{n-1,n-2}\right)\\
		&\quad + \left( (n_{i,j})_{\substack{1\leq i\leq n-2\\1\leq j\leq n-1}},n_{1,n},n_{n-1,1},\hdots, n_{n-1,n-2} \right) \\
		&= \lambda\left( (m_{i,j})_{\substack{1\leq i\leq n-2\\1\leq j\leq n-1}},  m_{1,n},  m_{n-1,1},\hdots,  m_{n-1,n-2}\right)\\
		&\quad + \left( (n_{i,j})_{\substack{1\leq i\leq n-2\\1\leq j\leq n-1}},n_{1,n},n_{n-1,1},\hdots, n_{n-1,n-2} \right) =\lambda \phi(M)+\phi(N).
	\end{align*}
	Elle est bijective. Notons $\psi$ l'application de $\MM_{n-2,n-1}(\R)\times \R^{n-2}$ dans $\MM_n(\R)$ définie par 
	\begin{align*}
	\phi(M_1,m_{1,n}, m_{n-1,1},\hdots, m_{n-1,n-2}) &= \matrice{
  & & & &  m_{1, n} \\
  & M_{1} & & & \vdots \\
  & & & & \ell-\sum\limits_{j=1}^{n-1}m_{n-2,j} \\
  m_{n-1,1} & \ldots & \ldots & m_{n-1, n-1} & \ell-\sum\limits_{j=1}^{n-1}m_{n-1,j} \\
 \ell-\sum\limits_{i=1}^{n-1} m_{i,1} & \ldots & \ldots & \ell-\sum\limits_{i=1}^{n-1} m_{i, n-1} & m_{n, n}
  } \\
  &\quad \text{ avec } \ell=\sum\limits_{j=1}^n m_{i,j} \qeq m_{n,n} = \ell-\sum_{j=1}^{n-1} \left(\ell - \sum_{i=1}^{n-1} m_{i,j}\right).
  \end{align*}
  Par construction, $\phi\circ \psi = \id_{\MM_{n-2,n-1}(\R)\times \R^{n-2}}$ et  $\psi\circ \phi = \id_{MG(n)}$. Par ailleurs, $\psi$ est linéaire (qui fonctionne comme pour $\phi)$. Il faut pour terminer vérifier que $\phi$ est à valeur dans $MG(n)$, ce qui est le cas par construction (la somme sur les lignes et les colonnes par construction valent $\ell$, les diagonales aussi).
  
  Finalement, $\phi$ est bijective et $\phi^{-1}=\psi$ : $\phi$ est un isomorphisme.
  \item Par propriétés des dimensions,
  \[ \dim\left(\MM_{n-2,n-1}(\R)\times \R^{n-2}\right) = \dim(\MM_{n-2,n-1}(\R))+\dim(\R^{n-2})=(n-2)(n-1)+(n-2)=n(n-2).\]
  Finalement
  \[ \boxed{\dim(MG(n)) = n(n-2).}\]
\end{enumerate}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
